%!TEX root = x.tex

\rSec0[impl]{实现}
\indextext{实现}

\begin{bnf}{ImplDecl}
    \terminal{impl} Type TraitSpec\bnfq ImplBody
\end{bnf}

\begin{bnf}{TraitSpec}
    \terminal{:} Type
\end{bnf}

\begin{bnf}{ImplBody}
    \terminal{\{} ImplMember\bnfs \terminal{\}} \br
    \terminal{;}
    \terminal{=} \terminal{never} \terminal{;}
\end{bnf}

\begin{bnf}{ImplMember}
    TypeDecl \br
    FuncDecl \br
    PropertyDecl
\end{bnf}

\pnum
\term{实现}用于为类型添加额外的特性。实现可以显式指定以令类型满足某个概念。

% \rSec1[impl.member]{字段}
% \indextext{类!字段}

% \begin{bnf}{FieldDecl}
%     FieldQual\bnfs BindKeyword Identifier TypeNotation Initializer\bnfq \terminal{;}
%     FieldQual\bnfs BindKeyword Identifier Initializer \terminal{;}
% \end{bnf}

% \begin{bnf}{TypeNotation}
%     \terminal{:} Type
% \end{bnf}

% \begin{bnf}{Initializer}
%     \terminal{=} Expression
% \end{bnf}

% \pnum
% 类中的字段表示类的内部状态，其默认访问级别为\tcode{private}。具有\tcode{mut}修饰的是可变字段。类字段可以显式指定类型，也可以通过初始值推导类型。

\rSec1[impl.props]{属性}
\indextext{实现!属性}

\begin{bnf}{PropertyDecl}
    PropertyQual\bnfs BindKeyword Identifier TypeNotation\bnfq Initializer\bnfq PropertyBody \terminal{;} \br
    PropertyQual\bnfs BindKeyword Identifier TypeNotation\bnfq \terminal{=>} Expression \terminal{;}
\end{bnf}

\begin{bnf}{PropertyQual}
    AccessQual
\end{bnf}

\begin{bnf}{PropertyBody}
    \terminal{\{} PropertyMember\bnfp \terminal{\}}
\end{bnf}

\begin{bnf}{PropertyMember}
    PropertyQual\bnfs PropertyKeyword PropertyBlockParam\bnfq Block \br
    PropertyQual\bnfs PropertyKeyword PropertyExprParam\bnfq \terminal{=>} Expression \terminal{;} \br
    PropertyQual\bnfs PropertyKeyword \terminal{;}
\end{bnf}

\begin{bnf}{PropertyKeyword}[\oneof]
    \terminal{get set willSet didSet}
\end{bnf}

\begin{bnf}{PropertyBlockParam}
    Identifier \br
    Identifier \terminal{,} Identifier
\end{bnf}

\begin{bnf}{PropertyExprParam}
    Identifier \br
    \terminal{(} Identifier \terminal{,} Identifier \terminal{)}
\end{bnf}

\pnum
实现可以给类型添加\term{属性}。属性的定义至少需要包含一个访问器。访问器的块或表达式具有lambda作用域，且隐含\tcode{this}参数。

\pnum
属性的访问器可以以上下文关键字\tcode{get}、\tcode{set}、\tcode{willSet}或\tcode{didSet}开始。
\tcode{get}访问器不接受任何参数。
\tcode{set}访问器接受一个参数，其类型为该属性的类型。
\tcode{willSet}和\tcode{didSet}访问器可以接受一个或两个参数，其类型为属性的类型。

\pnum
如果\tcode{set}访问器不显式写出参数，则视为其具有lambda参数\tcode{\$value}。如果\tcode{willSet}或\tcode{didSet}不显式写出参数，则视为其具有lambda参数\tcode{\$oldValue}和\tcode{\$newValue}。

\pnum
如果属性以直接后跟$\mathrel{\tcode{=>}}e$的方式声明，则视作该属性具有访问器$\tcode{get} \mathrel{\tcode{=>}} e$。

\pnum
未使用\tcode{mut}声明的属性不能包含\tcode{set}、\tcode{willSet}和\tcode{didSet}访问器。
在考虑自动生成的访问器之后，如果一个属性缺少\tcode{get}访问器，或一个\tcode{mut}属性缺少\tcode{set}访问器，则这是一个编译错误。

\pnum
属性可以具有类型提示或初始化器。如果属性未按前文所述具有对应的字段，则不能具有初始化器。如果属性省略类型提示，则其类型将从\tcode{get}访问器中推导。如果它的\tcode{get}访问器是自动生成的，这是一个编译错误。

\pnum
当读取属性$p$时，会调用\tcode{get}访问器并将其返回值作为$p$的新值。

\pnum
当给属性$p$赋值时，首先将该值隐式转换到属性的类型，令结果为$v$：

\begin{itemize}
    \item 如果属性具有\tcode{willSet}访问器：
    \begin{itemize}
        \item 如果它接受一个参数，将以$v$调用；
        \item 如果它接受两个参数，将以$p$（旧值）和$v$调用。
    \end{itemize}
    \item 以$v$调用属性的\tcode{set}访问器。
    \item 如果属性具有\tcode{didSet}访问器：
    \begin{itemize}
        \item 如果它接受一个参数，将以$p$（旧值）调用；
        \item 如果它接受两个参数，将以$p$和$v$调用。
        \item 如果函数体内没有使用新值，则不会调用\tcode{get}访问器并使用第一种形式调用。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\rSec1[method]{方法}
\indextext{方法}

\pnum
实现中的函数声明称作\term{方法}。方法隐含了一个\tcode{this}参数，其为调用该方法的对象。

\pnum
方法可以显式指定\tcode{this}参数以为其添加修饰符。\tcode{this}参数要么省略类型指示，要么包含一个仅具有修饰符的类型指示，这些修饰符就是\tcode{this}的类型。

\enterexample
\begin{codeblock}
impl A {
    f() { } // \#1
    f(this) { } // 与\#1等价
    f(this: int) { } // 错误，方法不能指定另外的\tcode{this}类型
    f(this: mut) { } // \#2，可以修改\tcode{A}的成员
}

\end{codeblock}
\exitexample

\rSec1[impl.init]{构造器}
\indextext{实现!构造器}

\pnum
构造器是函数名称为关键字\tcode{init}的方法。构造器可以接受任意类型的参数并且不返回值。

\pnum
在构造器内部可以修改\tcode{this}成员的值，即使\tcode{this}并未显式被标记为\tcode{mut}。
不能在成员被赋值之前使用它们的值，或者调用使用它们值的方法。这是一个编译错误。

\pnum
泛型实现的构造器可以显式指定返回类型，这称为\tcode{参与推导的构造器}。这类构造器可以单独指定泛型参数。

\rSec1[impl.deinit]{析构器}
\indextext{实现!析构器}

\pnum
析构器是函数名称为关键字\tcode{deinit}的方法。析构器不接受任何非\tcode{this}参数且不返回值。

\pnum
当一个对象被销毁时，将会调用析构器。