%!TEX root = x.tex

\rSec0[stmt]{语句}
\indextext{语句}

\begin{bnf}{Statement}
    Block \br
    IfStatement \br
    MatchStatement \br
    WhileStatement \br
    ForStatement \br
    BreakStatement \br
    ContinueStatement \br
    ReturnStatement \br
    ThrowStatement \br
    AssertStatement
\end{bnf}

\pnum
语句是一类特殊的表达式。

\pnum
语句是块的构成部分。如果语句包含子块，则这个块将优先作为语句的构成部分而不是其中的表达式的一部分。\enterexample

\begin{codeblock}
// 错误： \tcode{\{ true \}} 被认为是 \tcode{if} 语句的第一个子块，而不是它的条件表达式的一部分
if x.filter{ true }
\end{codeblock}

\exitexample

\rSec1[stmt.block]{块}
\indextext{语句!块}

\begin{bnf}{Block}
    \terminal{\{} BlockItems \terminal{\}}
\end{bnf}

\begin{bnf}{BlockItems}
    BlockItemsNoExpr Expression\bnfs
\end{bnf}

\begin{bnf}{BlockItemsNoExpr}
    BlockItem \br
    BlockItemsNoExpr BlockItem
\end{bnf}

\begin{bnf}{BlockItem}
    Expression \terminal{;} \br
    BlockDecl \br
    Statement
\end{bnf}

\pnum
块是由大括号包裹的一系列声明和表达式的序列。块定义了一个块作用域。
块的求值按顺序进行。如果最后一项为不带分号的表达式，整个块的值为最后一项的值；否则块的类型为\tcode{void}。

\rSec1[stmt.if]{\tcode{if} 语句}
\indextext{语句!\idxcode{if}}

\begin{bnf}{IfStatement}
    \terminal{if} Condition IfClause \br
    \terminal{if} Condition IfClause \terminal{else} Block \br
    \terminal{if} Condition IfClause \terminal{else} IfStatement
\end{bnf}

\begin{bnf}{Condition}
    Expression \br
    Binding
\end{bnf}

\begin{bnf}{IfClause}
    Block \br
    \terminal{then} Expression
\end{bnf}

\pnum
\term{\tcode{if}表达式}进行条件分支。条件后必须跟一个块，除非使用上下文关键字\tcode{then}进行分隔。
如果\tcode{if}语句的条件成立，对第一个表达式（或子块）求值。否则，若有\tcode{else}子句，执行\tcode{else}子块。
\tcode{else}子块允许直接的\tcode{if}语句串联。

\pnum
如果条件为表达式$e$\footnote{因为赋值表达式的类型是\tcode{void}，形如\tcode{p = e}的程序文本将始终被看做一个模式匹配而不是赋值表达式。}，那么这个表达式的类型必须实现了\tcode{Condition}。
确定条件真假时，连续调用\tcode{cond()}直到得到一个\tcode{bool}值。条件成立当且仅当该值为真。

\pnum
如果条件是绑定，那条件成立当且仅当绑定成功。该绑定必须可以失败。

\pnum
\tcode{if}表达式的类型是其两个分支表达式的公共类型。如果\tcode{else}分支被省略，则视为\tcode{void}。

\rSec1[stmt.match]{\tcode{match} 语句}
\indextext{语句!\idxcode{match}}

\begin{bnf}{MatchStatement}
    \terminal{match} Expression MatchBlock
\end{bnf}

\begin{bnf}{MatchBlock}
    \terminal{\{} BlockItem\bnfs MatchItem\bnfp \terminal{\}}
\end{bnf}

\begin{bnf}{MatchItem}
    Pattern \terminal{->} Statement
\end{bnf}

\pnum
\term{\tcode{match}语句}对其后跟的表达式进行模式匹配。

\pnum
\tcode{match}语句的各项中的模式必须覆盖被匹配表达式的所有可能值，否则这是一个编译错误。
如果该表达式的某可能值包含类型为\tcode{never}的项，则可以省略该项。

\enterexample
\begin{codeblock}

enum E {
    A(int),
    B(never),
}

func foo(e: E) {
    match e {
        .A(_) => { ... },
        .B(_) => { ... }, // 可以省略，不是编译错误
                          // 包含该项同样也不是编译错误，但可能导致不可达代码警告
    }
}

\end{codeblock}
\exitexample

\pnum
对\tcode{match}语句的求值将按如下顺序进行：

\begin{itemize}
    \item 如果语句匹配块之前有项，执行这些项。他们的作用域是整个块。
    \item 按出现顺序对每个项进行匹配。如果某个项的模式匹配成功，则执行其后的语句。所有其他项都不会进行求值。
\end{itemize}

\tcode{match}表达式的类型为其所有分支的公共类型。

\rSec1[stmt.while]{\tcode{while} 语句}
\indextext{语句!\idxcode{while}}

\begin{bnf}{WhileStatement}
    \terminal{while} SymbolLiteral\bnfq Condition\bnfq Block \br
    \terminal{while} SymbolLiteral\bnfq Condition\bnfq Block \terminal{else} Block
\end{bnf}

\pnum
\term{\tcode{while}语句}处理循环。\tcode{while}语句每次循环都会对控制表达式进行求值。如果求值为真，则继续循环，否则终止循环。如果表达式被省略，则等价于表达式为\tcode{true}。

\pnum
如果\tcode{while}语句包含一个\tcode{else}块，则在循环结束时执行该块，并将该块的值作为整个语句的值。

\pnum
\tcode{while}语句的类型为语句主体块包含的所有终止该循环的\tcode{break}语句值的类型以及\tcode{else}块的类型的公共类型。
如果语句不含\tcode{else}块，则主体块的类型为\tcode{void}。
如果语句的条件被省略，则主体块的类型为\tcode{never}。\tcode{else}块的类型将被忽略。

\pnum
\tcode{while}语句可以带有一个符号字面量作为标签，用于在嵌套循环中终止指定的循环。\enternote \tcode{while} 之后紧跟的符号字面量总是被解析为一个标签。如果你需要在循环条件中使用符号字面量，请使用括号将其包裹起来。 \exitnote

\rSec1[stmt.for]{\tcode{for}语句}
\indextext{语句!\idxcode{for}}

\begin{bnf}{ForStatement}
    \terminal{for} SymbolLiteral\bnfq \terminal{await}\bnfq Pattern \terminal{:} Expression Block \br
    \terminal{for} SymbolLiteral\bnfq \terminal{await}\bnfq Pattern \terminal{:} Expression Block \terminal{else} Block
\end{bnf}

\pnum
\term{\tcode{for}语句}进行明确的范围循环。形如\tcode{for $p$ $e$ : $B$}的\tcode{for}语句需满足：$e$实现了\tcode{Sequence}且
\tcode{typeof($e$)::Item}匹配$p$不会失败，否则这是一个编译错误。$p$中注入的变量在整个\tcode{for}语句的范围内生效。

\pnum
如果\tcode{for}语句包含一个\tcode{else}块，则在循环结束时执行该块，并将该块的值作为整个语句的值。

\pnum
\tcode{for}语句的类型为语句主体块包含的所有终止该循环的\tcode{break}语句值的类型以及\tcode{else}块的类型的公共类型。
如果语句不含\tcode{else}块，则视为其类型为\tcode{void}。

\pnum
\tcode{for}语句将被展开为如下形式：

\begin{codeblock}
{
    let mut \{$i$} = \{$e$}.iter;

    while let \{$v$} = \{$i$}.next(); \{$v$} != nil {
        \{$p$} = \{$v$};
        \{$B$}
    } /* else E */
}
\end{codeblock}

其中$i$和$v$是内部使用的匿名变量名称。参见~\ref{core.seq}。

\pnum
与\tcode{while}语句相同，\tcode{for}语句也可以带有标签。

\pnum
\tcode{for}语句可以带有一个\tcode{await}标识，代表该语句进行异步迭代。

\rSec1[stmt.control]{控制语句}
\indextext{语句!控制}

\begin{bnf}{BreakStatement}
    \terminal{break} SymbolLiteral\bnfq Expression\bnfq
\end{bnf}

\begin{bnf}{ContinueStatement}
    \terminal{continue} SymbolLiteral\bnfq
\end{bnf}

\begin{bnf}{ReturnStatement}
    \terminal{return} Expression\bnfq
\end{bnf}

\begin{bnf}{ThrowStatement}
    \terminal{throw} Expression\bnfq
\end{bnf}

\pnum
控制语句包括\tcode{break}语句、\tcode{continue}语句、\tcode{return}语句和\tcode{throw}语句。

\pnum
\tcode{break}语句只能在\tcode{while}或\tcode{for}语句中使用。它终止最内层的循环语句，将控制流移动到该语句之后。
\tcode{break}语句可以带有一个表达式，此时该表达式将作为整个循环语句的值被返回。
如果它带有一个符号字面量，则它会终止具有对应符号字面量的循环语句。如果没有对应的符号字面量，则这是一个编译错误。
\enternote 如果希望将符号字面量作为返回表达式，则需要使用括号将其包裹起来。 \exitnote

\pnum
\tcode{continue}语句只能在\tcode{while}或\tcode{for}语句中使用。它终止最内侧循环语句的本次循环。将控制流移动到该语句的下一次循环开始。
如果它带有一个符号字面量，则它会终止具有对应符号字面量的循环语句。如果没有对应的符号字面量，则这是一个编译错误。

\pnum
\tcode{return}语句只能在函数作用域（\ref{scope.func}）中使用。它中止当前函数的执行，并将后跟的表达式作为整个函数的返回值。如果表达式被省略，则等价于\tcode{()}。

\pnum
\tcode{throw}语句只能在函数作用域中使用。它终止当前函数的执行，并将后跟的表达式作为异常抛出。如果表达式被省略，除非语句当前处于\tcode{catch}块中，此时将会重新抛出原异常；否则这是一个编译错误。

\pnum
这些语句的类型都是\tcode{never}。

\rSec1[stmt.assert]{\tcode{assert}语句}
\indextext{语句!\idxcode{assert}}

\begin{bnf}{AssertStatement}
    \terminal{assert} Expression\bnfq \br
    \terminal{assert} Expression\bnfq \terminal{:} Expression
\end{bnf}

\pnum
\term{\tcode{assert}语句}用于在运行时检查表达式是否为真。如果表达式为假，则调用\tcode{panic}。

\pnum
\tcode{assert}语句可以带有一个\tcode{:}分隔的表达式，此时如果表达式为假，则将该表达式的值作为\tcode{panic}的参数。

\pnum
\tcode{assert}语句的类型为\tcode{void}。